【歷史哲學】民主不適於多民族、多文化的大帝國(中華帝國)？

民主不適於多民族、多文化的大帝國(中華帝國)？

只有帝國解體，各自成立民族國家才能發展出民主？

大家點睇？

節錄《明鏡訪談劉仲敬：顛覆大一統中國史觀》

為什麼說中國不能實現民主憲政，民主憲政是什麼東西？民主憲政在其起源點是什麼樣的？在英國和歐洲是什麼樣的？回頭對照一下，你就會發現一個根本性的不同。這就是史華慈在寫梁啟超的時候提到的這一點，梁啟超把中國跟英國和法國比，本身就是一個錯誤，中國的分量跟整個基督教歐洲是相等的，要比的話也只能跟整個歐洲比，沒有辦法跟英國和法國這樣的地方性國家比。你如果要說英國和法國是怎樣實現民主的，韓國和日本是怎樣實現民主的，那麼跟它相對的問題就不是中國怎樣實現民主憲政，而是台灣怎樣實現民主憲政，上海怎樣實現民主憲政，或者廣東怎樣實現民主憲政。那麼廣東既然是中國的一部分，它怎麼能夠實現民主憲政呢？這個答案就相當於是，英國既然是羅馬帝國的一部分，它怎樣實現民主憲政呢？答案是，它先脫離了羅馬，再實現民主憲政。別的小國呢，則是脫離了神聖羅馬帝國以後才實現民主憲政的。

在法律上講屬於中華人民共和國版圖的香港，人民由消極的過程轉入積極參與的過程，公民社會在形成的過程中走向民主，立刻就產生了分離主義的副產品。有很多人會是痛心疾首，但是你轉過來看歐洲的歷史，也是這樣的。人民要麼是消極的，像中世紀以前那樣不參加政治；參加政治，那就是走向民主，走向民主的過程，也就同時伴隨著民族形成的過程，民主和民族是同步形成的，直接導致了原先的跨民族、跨文化的大帝國解體，解體以後，才會有民族民主國家的產生。民族和民主這兩件事情是同一個過程的兩個側面，是彼此之間不能分割開的。你問中國為什麼不能實現民主憲政，等於是問為什麼你不能首先支持🇨🇳希特勒🇨🇳統一了歐洲，然後支持納粹黨的黨內健康力量給猶太人平反，然後指望在納粹黨黨內健康力量的領導之下實現全歐洲的自由民主，這是不可能的。你首先要打敗🇨🇳希特勒🇨🇳，使歐洲各民族建立了自己的獨立國家，然後這些獨立國家實現了民主，然後各民主國家再團結起來建立一個歐盟。基本的歷史邏輯就是這樣。

lol

中華民族非多民族國家

實際上能夠建成的民族國家，都是公民民族主義性質的。例如愛沙尼亞，它是符合公民民族主義標準的，它的市民社會已經發展到歐洲水準，所以它從蘇聯獨立以後可以輕而易舉加入歐盟。其實香港的社會也是，它的公民社會成熟的程度已經跟歐洲差不多了。如果香港是在歐洲的話，是一個獨立國家、而且處在馬爾他這種地位的話，它加入歐盟，跟愛沙尼亞一樣毫不費力。這是它能夠獨立的根本原因，也是獨派在邏輯上比統派合理的一個根本原因。

美國

算吧啦，你同連登仔講道理只會被咬

Who Are We? The Challenges to America's National Identity, by Samuel P Huntington

美國體量夠大未？

十三殖民地係由已經過渡咗去議會制度嘅英國建立
由英屬到獨立都係行緊議會制
現代嘅體量係由武裝殖民出嚟

Use your fucking brain

So what?
1.美國體量大
2.美國行民主
QED
噏埋d唔關事嘅嘢，係咪想轉移焦點？

絕對關事，唔係想轉移焦點

篇文所指嘅係疆界大嘅多民族帝國隨住民主同民族主義發明而瓦解。個關鍵唔喺疆域大小度，係喺人文度。

篇文只係話民主發源地係小國，而唔係大國民主會瓦解。你曲解咗篇文。

呢度講既係多民族既大帝國容許人民當家作主，最後結果就是導致各個地區出現各自既民族主義將帝國撕裂，而美國有一個好處就係美國係移民國家，而且以英語為母語，各個唔同民族既移民都係離開自己既領土，割斷自己同原本共同體既聯係孤身來到美國，所以容易重新塑造成一個新既共同體

但宜家既發展證明，民主導致既身份政治本質上都係慢慢撕裂緊美國社會，但我上面亨廷頓個本書就係話壓倒性既英語文化同美國價值基本上係維持緊美國既凝聚力，但墨西哥既移民可以一方面保持住同自己家鄉既聯係，另一方面又拒絕學習英語，穆斯林移民等就反對美國價值觀，民主政治發展落去下一步就可能係令呢批人出現獨立於美國既身份認同

你上網search多d劉仲敬既文

聯邦制？